\chapter*{Lembar Persembahan}

  Bismillahirrahmanirrahim, Alhamdulillah, setelah perjalanan sangat panjang penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir ini. Dalam perjalanan panjang ini penulis mendapatkan sangat banyak bantuan dan dukungan dari berbagai pihak. Pada kesempatan ini penulis ingin mengucapkan terima kasih banyak kepada:
  \begin{enumerate}
      \item Allah SWT, yang telah memberikan rahmat dan karunia-Nya kepada penulis, serta kekuatan untuk dapat menyelesaikan Tugas Akhir ini,
Alhamdulillah.
      \item Keluarga saya, Mama Sophia, Bapak Takdir, dan Adik Nanda, yang tidak hentinya mendukung baik secara materi maupun moral, yang tidak hentinya mendoakan dalam sholat malamnya,
      \item Bapak Satria Mandala, ST., MSc., PhD selaku pembimbing  yang telah meluangkan banyak waktunya untuk memberikan bimbingan, arahan serta tidak pernah bosan untuk mengingatkan penulis untuk tetap fokus. Semoga Allah selalu memberikan kesehatan dan kemudahan kepada Bapak,
      \item Ibu Florita Diana Sari SS, MPd dan Bapak Kiki Maulana Adhinugraha S.Kom., M.T., PhD selaku dosen wali yang telah menyambut penulis di awal perkuliahan, yang selalu memberikan arahan dan dukungan kepada penulis untuk dapat mengarungi dunia perkuliahan dengan baik. Semoga bapak dan ibu diberi kesehatan dan kemudahan selalu dari Allah SWT,
      \item Para Staf fakultas dan BK, Pak Said, Pak xx, Pak yy, yang senantiasa memberikan dukungan dalam penulis berproses di kampus
      \item Dosen-dosen yang telah memberikan ilmunya sehingga Penulis mempunyai pengetahuan lebih dibanding sebelumnya.
      \item Kawan–kawan satu pembimbing, Shamila, Salim, Lusi, dan Husna yang telah berbagi derita perjuangan namun tetap saling memotivasi selama Tugas Akhir berlangsung.
      \item Kawan-kawan URHUL, Teman tidur, main, makan, main, tidur lagi. Perhatiin alurnya main disebut 2 kali, ya karena serunya kuliah 51\% karena main bareng kalian. Fahmi, guru dunia cinta, yang cintanya berakhir di akhir kuliah. Januar, master game, baik main dan buatnya. Akbar, contoh terbaik sinetron "Pesantren \& Rock n' Roll" dunia nyata. Fachri, yang tidak pernah tidur hanya sedang berfikir. Faruq, contoh ideal cowok metropolitan. Eka, urhul terajin, terserius, terjago tenis. Bragas, sang fotomodel. Zidni dengan style biker kemana saja bahkan ke kelas, Reza yang selalu mengalah disetiap kesempatan, Tesha korban utama penulis latihan sulap plus suhu membaca maksud \textit{chat}, Vira penjual kartu \textit{warewolf} yang bisa mecahin sulap terkeren penulis sekali percobaan, Aida yang udah bersedia nama mamanya dipinjam buat penulis ngurus motor, Rafi aa' sunda sejati, Irfan si celana pendek \textit{everywhere}. Terimakasih atas semua kenangan kenangan selama perkulihan baik yang senang, sedih, dan marah. Semoga untuk kedepannya kalian semua diberi kemudahan dan kesuksesan kedepannya.
      \item UKM kedaerahan KBMS dan semua anggotanya, yang menyambut dan membuat penulis selalu merasa memiliki keluarga dan rumah untuk kembali selama jauh dari kampung.
      \item Kawan-kawan di Lab Motion, Deas, Devy, Sarah, Adi, Dani, Rizky, Riza, Hanum dan semua anggota yang terlalu banyak untuk disebutkan. Semoga Lab Motion dapat terus berjaya.
      \item Kawan-kawan dan Senior di Proclub, Nanda, David, Dean, Caca, Danang, Bagus, Luke, Musa, Ipat, Kak Aul, Kak Wahyu, Kak Byan, Kak Arif, dan Kak Dody yang dengan dorongan mereka penulis dapat mencapai berbagai mimpi selama kuliah
      \item Tim BuahBatu, Januar, Kak Taufik, Dede, Pume, Irfa, Fadlu, Ibu Cut, dan Pak Tauhid yang menjadi tim terbaik yang penulis pernah miliki, yang menggapai sangat banyak mimpi bersama, semoga kita semua dapat meraih kesuksesan.
      \item Tim Jantung, Shamila, Faida, Qhansa, Mena, Lusi, Husna, dan Hasbi, yang bersama sama penulis menghabiskan uang kampus diakhir perkuliahan.
      \item Kawan-kawan liqo Pak Kurniawan, yang bersama mereka penulis dapat meluruskan kembali pikiran, hati dan niat selama berkuliah.
      \item Teman-teman kelas IF 37 08, GOIs, Deadliners, dll, yang sudah mengisi hari-hari di masa awal perkuliahan.
      \item Semua teman-teman Telkom University dan semua pihak yang tidak dapat disebutkan namanya satupersatu.
  \end{enumerate}