\chapter{Pendahuluan}
\section{Latar Belakang}

WHO mencatat terjadi sekitar 17,7 juta kematian diakibatkan oleh penyakit jantung (Cardiovascular Diseases, CVDs) di seluruh dunia pada tahun 2015\cite{who2015facts}. Bahkan menurut Dinas Kesehatan Republik Indonesia, lebih dari 3 juta kematian akibat penyakit jantung terjadi sebelum usia 60 tahun\cite{depkes2014}. Penyakit jantung juga umumnya tidak memiliki gejala sebelum penyakit menyerang\cite{who2015facts}. Oleh karena itu, diperlukan \textit{monitoring} (pemantauan) jantung yang dapat dilakukan secara terus-menerus. 

Monitoring yang terus-menerus akan mudah dilakukan kepada pasien yang menjalani perawatan intensif di sebuah rumah sakit. Namun tentunya hal tersebut sulit dilakukan kepada pasien yang menjalani rawat jalan. Padahal seseorang yang pernah terkena penyakit jantung akan rawan mengalami serangan baik kecil (tidak berbahaya) maupun besar (berbahaya) dimana saja dan kapan saja.

Telah banyak dikembangkan produk kesehatan untuk melakukan monitoring terus-menerus secara \textit{Ubiquitous} (dimana saja, kapan saja) baik menggunakan \textit{Electrocardiogram} (ECG) dan \textit{Photoplethysmogram} (PPG)[..., ...]. Namun produk-produk tersebut hanya dapat memberitahu jumlah \textit{Beat Per Minute} (BPM, detak jantung tiap menit) dan tidak melakukan perekaman aktivitas jantung. Padahal gambar rekaman jantung dapat menjadi bahan analisis dokter untuk mengidentifikasi penyakit dan merancang pengobatan. Adapun yang dapat melakukan perekaman, rekam jantungnya harus diberikan secara manual kepada dokter pada lain hari. Padahal telah banyak riset yang dapat memberikan kemampuan lebih kepada produk tersebut untuk melakukan deteksi penyakit seperti Aritmia[..., ...], sehingga dapat memberikan peringatan kepada dokter maupun keluarga ketika muncul sebuah serangan.

Aritmia merupakan salah satu jenis dari CVDs. Umumnya aritmia tidak berbahaya (serangan kecil). Aritmia juga tergolong mudah untuk diidentifikasi berdasarkan gambar rekam jantung seseorang. Walaupun umumnya tidak berbahaya, ketika aritmia sering terjadi dapat menandakan kemunculan serangan besar, contohnya ketika \textit{Premature Ventricular Contraction} (PVC) terjadi berulang kali dapat menandakan terjadinya serangan besar seperti \textit{Ventricular Tachycardia} (VT) dan \textit{Ventricular Fibrillation} (VF) [...]. 

Berdasarkan fakta diatas penulis melihat adanya kebutuhan akan pengembangan terhadap sistem monitoring yang telah ada. Oleh karena itu pada tugas akhir ini penulis merancang sistem monitoring dimana sistem juga dapat melakukan perekaman aktivitas jantung, mendeteksi terjadinya aritmia dan memberikan peringatan ketika aritmia terjadi.

\section{Perumusan Masalah}
Berdasarkan fakta dan permasalahan yang disebutkan pada sub bab 1.1, latar belakang, diatas, dapat disimpulkan beberapa masalah utama yang ingin diselesaikan pada tugas akhir ini sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Bagaimana membangun sistem monitoring detak jantung yang bersifat ubiquitous dan terus menerus?
	\item Bagaimana memberikan fitur perekaman jantung?
	\item Bagaimana memberikan fitur deteksi terjadinya aritmia?
	\item Bagaimana memberikan fitur peringatan ketika aritmia terjadi?
\end{enumerate}
\section{Batasan Masalah}
Untuk membatasi perancangan sistem tugas akhir ini menetapkan batasan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Sensor dibangun menggunakan PPG dengan kontroller ESP12E;
    \item Server dibangun dengan spesifikasi server Processor Intel-i3 (2.3GHz), RAM 6 GB, Storage Samsung SSD EVO 750;
    \item Iterkoneksi jaringan menggunakan WiFi;
    \item Komunikasi sensor dan server menggunakan protokol
     komunikasi MQTT;
    \item Tidak terdapat hambatan atau masalah komunikasi antara Sensor dan Server;
    \item Jenis aritmia yang dapat dideteksi ialah PAC, PVC, \textit{Tachycardia}, dan \textit{Bradycardia}
    \item Metode klasifikasi yang diuji ialah metode yang diusulkan oleh Pan-Tomkins dan Tsipouras-Fotiadis
\end{enumerate}
\section{Tujuan}
Berikut adalah tujuan yang ingin dicapai pada penulisan proposal/TA.
\begin{enumerate}
    \item Untuk merancang sistem monitoring detak jantung yang bersifat ubiquitous dan terus menerus;
    \item Untuk memberikan fitur perekaman jantung;
    \item Untuk memberikan fitur deteksi aritmia kepada sistem monitoring;
    \item Untuk memberikan fitur peringatan ketika aritmia terjadi kepada sistem monitoring.
\end{enumerate}
\section{Hipotesis}
Hipotesis dari tulisan ini adalah
\begin{enumerate}
    \item Sistem yang telah ada tidak memiliki perekaman dan deteksi karena keterbatasan sumber daya baik processor, memory, dan ram,
    \item Dengan memindahkan proses perhitungan dan penyimpanan ke server dapat memungkinkan sistem untuk melakukan pemrosesan lebih besar dan cepat,
    \item Terdapat fitur yang dimiliki baik oleh ECG maupun PPG sehingga memungkinkan kedua jenis sensor digunakan pada sistem tanpa merubah algoritma klasifikasi,
    \item Dengan komunikasi menggunakan MQTT akan memungkin banyak pihak untuk mendapat peringatan dari sistem ketika terdeteksi Aritmia,
	\item Dengan melakukan pengujian dapat mengetahui performansi dari sistem yang dirancang,
	\item Pesan peringatan akan diterima pasien atau dokter jika halaman \textit{web} atau aplikasi di ponsel android sedang dibuka.
\end{enumerate}
\iflogTA
\else
\section{Rencana Kegiatan}
Rencana kegitan yang akan saya lakukan adalah sebagia berikut:
\begin{itemize}
    \item Studi literatur
    \item Memeriksa hasil
\end{itemize}
\section{Jadwal Kegiatan}
The table \ref{table:1} is an example of referenced \LaTeX elements. Laporan proposal ini akan dijadwalkan sesuai dengan tabel yang diberikna berikutnya. 

 
\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|m{2.5cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|m{0.01cm}|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{No}} & \multirow{2}{*}{\textbf{Kegiatan}} & \multicolumn{24}{|c|}{\textbf{Bulan ke-}} \\
    \hhline{~~------------------------}
    {} & {} & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{1}} & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{2}} & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{3}} & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{4}} & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{5}} & \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{6}}\\
    \hline
    1 & Studi Literatur & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}\\
    \hline
    2 & Pengumpulan Data & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {}\\
    \hline
    3 & Analisis dan Perancangan Sistem &  {} & {} & {} & {}  & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {}\\
    \hline
    4 & Implementasi Sistem &  {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {}\\
    \hline
    5 & Analisa Hasil Implementasi &  {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {}& {} & {} & {} & {} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & {} & {} & {} & {}\\
    \hline
    6 & Penulisan Laporan & {} & {} & {} & {} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}& \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25} & \cellcolor{blue!25}\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Jadwal kegiatan proposal tugas akhir}
  \label{table:1}
\end{table}

\fi